% 1 à 2 pages
\chapter{Approche proposée}
Comme le projet de recherche vise principalement à proposer de nouveaux patrons de conception, l'approche prédominante sera d'effectuer une comparaison avec ceux existants dans la littérature et d'assurer que les propositions améliorent bel et bien l'atteinte des objectifs et la qualité du code suivant une méthodologie expliquée à la section \ref{sec:methodologie}. La section \ref{sec:etat-art-patrons} présente quelques recherches qui ont proposé des patrons de conception dans les 15 dernières années. Également, un modèle d'architecture complet comme MAPE-K est souvent utilisé comme base pour la conception de \emph{frameworks}. Ces modèles visent typiquement les applications à architectures par composants assemblés de façon hiérarchique. Il ressort à première vue quelques éléments de base qui peuvent aider à formuler une piste initiale pour l'élaboration de patrons plus généraux :

\begin{itemize}
  \item Chaque préoccupation d'une boucle de contrôle (surveillance, analyse, planification, exécution) est réalisée dans un module séparé
  \item La détermination d'une architecture cible est souvent faite par la résolution de contraintes données par le concepteur
  \item Le contrôle de l'adaptation est appliqué quasi totalement de façon externe
  \item L'application de la décentralisation est limitée par l'assurance de l'atteinte des requis globaux
  \item Les patrons de conception existants sont principalement liés au type de contrôle plutôt qu'au type d'adaptation ciblé
\end{itemize}

De plus, certains points sont partagés par un grand nombre de \emph{frameworks} \cite{salehie2009} :

\begin{itemize}
  \item La surveillance de données contextuelles n'est pas optimisée (effectuée en continue)
  \item L'interopérabilité n'est pratiquement jamais supportée entre les \emph{frameworks}
  \item Une approche réactive plutôt que proactive face à l'adaptation est privilégiée (les stratégies d'adaptation n'essaient pas de prévoir des valeurs futures des données contextuelles)
\end{itemize}

Les patrons de conception qui seront proposés pour la présente recherche devront apporter une nouvelle approche de structure qui incluera les principes essentiels qui sont la base de l'adaptation logicielle. Les points énoncés précédemment permettent d'émettre certaines lignes directrices pour l'élaboration de ces nouveaux patrons de conception :

\begin{itemize}
  \item La séparation des préoccupations doit être forcée, facilitant la vérification et l'optimisation de chacune de celles-ci
  \item Les patrons doivent permettre une modularité dans l'application de différentes stratégies d'adaptation (statique, par contrainte, évolutive, etc.)
  \item Le contrôle doit pouvoir être simplifié, pas nécessairement externe
  \item Un contrôle décentralisé doit être privilégié et une validation satisfaisante doit pouvoir être faite (méthode formelle)
  \item Plusieurs buts de l'adaptation doivent pouvoir être atteint, pas seulement la reconfiguration ou l'auto réparation
  \item Les patrons doivent être suffisamment flexibles pour être appliqués dans divers types d'application, facilitant la réutilisation et l'interopérabilité
\end{itemize}

En termes plus concis, les patrons de conception qui seront proposés devront permettre un plus large éventail de mécanismes d'adaptation à n'importe quel logiciel avec une architecture par composants et devront être facile à intégrés à un nombre réduit de composants dans un temps prévisible. Typiquement, il serait alors possible de planifier dans le contexte de développement Agile l'ajout d'un type d'adaptation à certains composants dans la durée d'un sprint traditionnel de deux semaines. Cette approche graduelle est à l'opposée de l'inclusion d'un \emph{framework} dans un projet. Ce dernier nécessite, en plus de l'apprentissage de son interface (API), une structure spécifique de l'architecture et l’ajout de plusieurs nouvelles entités interdépendantes. Dans l'esprit des patrons de conception originalement proposés par le Gang of Four, la simplicité et la flexibilité seront alors des atouts. Au niveau de la qualité, il est possible de se doter de cibles relatives d'amélioration. Certaines métriques quantitatives comme la duplication de code, la cohésion et l'indice de maintenabilité pourraient voir, en moyenne, une amélioration de \avgquantitativegain par rapport à l'implémentation \emph{ad hoc}. La séparation d'au moins une préoccupation supplémentaire est également ciblée. Pour mesurer la localisation et minimiser l'effort, la quantité de code changée doit rester sous \codechangemax des classes affectées.
